
\chapter{Estado da Arte} \label{cap:Estado da Arte}

\section{Contextualização ou Fundamentação Teórica}

A energia elétrica é parte imprescindível para a vida dentro da sociedade moderna, estando presente desde funções grandiosas até as atividades mais triviais. O consumo de energia elétrica é o coração de economia moderna. E continua a estar gradativamente mais enraizada e este alargamento constande na demanda se deve principalmente pela alta da renda familiar, pela eletrificação dos transportes, pelo aumento crescente dos dispositivos digitais e da climatização de ambientes  \cite{IEA2019}.

O consumo de energia elétrica no Brasil cresceu 1,4\% em 2019, segundo a EPE. Somente no consumo residencial o aumento foi de 3,1\%, sendo a região com maior alta, a Centro-Oeste com um crescimento de 7\%. A média brasileira residencial do mesmo ano foi de 162 kWh/mês \cite{EPE2020}. Segundo o International Energy Agengy, o consumo de energia elétrica cresceu 117,37\% desde 1190 e continuará a crescer \cite{IEA2019}. Está representado abaixo o consumo mundial de energia elétrica, na Figura 3, que revela a China como maior consumidor mundial.

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Global Statistical Yearbook 2019 – Breakdown by Country TWh}
\includegraphics[scale=0.45]{images/Cap2/Figura1.png}
\fonte{Enerdata (2020)}
\end{figure}

%Este trabalho parte de duas premissas fundamentais. Primeira, serviços de energia não formam apenas um imenso setor da economia; eles formam a parte primordial do que à impulsiona.E segunda, a maneira como a energia física é utilizada, do menor ao maior exemplo, desempenha um papel crucial para o futuro da economia, da civilização, e em última instância, do planeta. Portanto é nítida a necessidade de otimizar a gestão deste recurso em todos os níveis onde ele é empregado.\par

Inicialmente é essencial salientar duas premissas. Primeira, a energia elétrica é parte primordial que impulsiona a economia \cite{Enerdata2019}. E segunda, a forma como a energia física é utilizada desemprenha um papel crucial em todas as escalas da civilização. Tamanho impacto este que, apenas em território nacional, as perdas totais no sistema de distribuição de energia representam 14\% do mercado consumidor \cite{ANEEL2019}. Desta forma, é fundamental distinguir os tipos de perdas que compõe este dado: técnicas e não técnicas. As perdas técnicas são aquelas inerentes à atividade de distribuição e tem respaldo nas leis físicas da eletricidade. Elas ocorrem devido ao efeito Joule, quando à resistência dissipa parte da energia na forma de calor. Já as perdas não técnicas têm origem humana e são ocasionadas devido a erros de leitura, medição, faturamento ou quando existem furtos ou fraudes na rede (COPEL, 2018). Segundo a Agência Nacional, as perdas técnicas corresponderam a cerca de 38,3 TWh e as não técnicas 33,3 TWh em 2018, resultam em gastos da ordem de R\$ 6,6 bilhões. Estima-se que o reflexo no valor da tarifa para o consumidor final seja de aproximadamente 3\%, como apresenta a Figura 2.

%Tais perdas equivalem ao total de energia elétrica consumida nas regiões Norte e Centro-Oeste em 2016.
% nas transformações de tensão ao longo do circuito ou nas fugas em isoladores e conexões

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Perdas sobre a Energia Injetada (2018)}
\includegraphics[scale=0.7]{images/Cap2/Figura2.png}
\fonte{ANEEL (2018)}
\end{figure}

%Ainda segundo a ANEEL, o custo das perdas não técnicas, calculado através da multiplicação do montante pelo preço médio da energia, sem considerar os tributos inerentes, foi da ordem de R\$ 6,6 bilhões em 2018 e conforme essa mesma metodologia 

%À vista disso, é razoável planejar medidas que visem combater ambas as perdas, contudo devido à natureza física das perdas técnicas e a similaridade da porcentagem de cada uma em relação ao total, é evidente que existe uma expressiva quantidade de energia a ser recuperada proveniente da redução das perdas não técnicas, visto que elas não precisam obrigatoriamente existir.\par

Este quadro fica ainda mais intrigante quando se constata que para este exemplo, apenas dados sobre o sistema de distribuição nacional de energia foram contabilizados, porém ainda existem os sistemas de geração e de transmissão que também apresentam perdas, bem como mais perdas no consumo e em outros tipos de sistema como os a combustão interna utilizados na grande parte dos modais de transporte, nos sistemas de refino, transporte e armazenamento de combustíveis, apenas para citar alguns. E em âmbito mundial, esse diagnóstico toma proporções muito maiores \cite{IEA2019}.

É por isso que são crescentes os investimentos em novas tecnologias nos processos de geração, principalmente, a geração de energia limpa, não poluente e com fontes inesgotáveis de energia, como a radiação solar e o vento, a titulo de exemplo. Se tornando, inclusive, uma preocupação da Organização das Nações Unidas \cite{ONU2015}. A energia inesgotável e limpa é o sétimo objetivo do desenvolvimento sustentável da Organização, sendo antecedido pelo sexto objetivo, que é água limpa e saneamento, outro fator de destaque para os países parceiros da ONU. 

Os fatores apontados são princípios essenciais para o desdobramento do presente projeto. Entender a importância da energia elétrica, desenvolver uma utilização inteligente desta energia, inserir a geração de energia limpa e sustentável, a utilização consciente da água potável, bem como o bom uso racional dos derivados de petróleo (GLP) são as bases para o desenvolvimento de uma inteligência energética que gera ações eficientes e racionais quanto ao bom uso dos nossos recursos. À vista disto, falaremos mais sobre cada um destes aspectos a seguir.

%As discussões sobre a disponibilidade destes recursos, assim como as consequências do uso indiscriminado, crescem a nível mundial. É por isso que esses insumos custam caro. A geração de energia elétrica por si só tem um custo muito elevado, para os sistemas de saneamento produzirem água potável, além de diversos custos de equipamentos e produtos químicos, ainda arcam com uma demanda de energia enorme durante o processo. O gás envasado também, tem elevados custos em toda sua cadeia de produção e transporte.

%Acrescentar um paragrafo falando sobre

\section{Tarifação do Setor Elétrico Nacional}
\subsection{Composição}
Os custos de composição da tarifa de energia nacional é deterninado pela Agencia Nacional de Energia Elétrica \cite{ANEEL2020} e é baseada em três custos diferentes: energia gerada, o transporte de energia e os encargos setoriais. Além disso, Governos Federal, Estadual e Municipal somam à conta o PIS/COFINS, o ICMS e a os adicionais para Iluminação Pública. O custo de geração efetivo pode variar de acordo com cada geradora, bem como de leilões públicos \cite{ANEEL2020a}. Os custos com o transposte de energia se dividem em transmissão e distribuição. A transmissão leva a energia até a distribuidora, e é ela que conduz a energia até as unidades consumidoras \cite{ANEEL2020b}. A Tarifas de Uso do Sistema de Transmissão (TUST) são reajustadas anualmente, juntamente com a Receita Anual Permitida (RAP). Os encargos setoriais e os tributos são instituidos por lei, não são responsabilidade da ANEEL, seguem listados abaixo:

\begin{itemize}
    
\item Conta de Desenvolvimento Energético – CDE
\item Programa de Incentivo à Fontes Alternativas de Energia Elétrica – PROINFA\par
\item Compensação Financeira pela Utilização de Recursos Hídricos – CFURH
\item Encargos de Serviços do Sistema – ESS e de Energia de Reserva – EER
\item Taxa de Fiscalização dos Serviços de Energia Elétrica – TFSEE
\item Pesquisa e Desenvolvimento – P\&D e Programa de Eficiência Energética – PEE\par
\item Contribuição ao Operador Nacional do Sistema – ONS

\end{itemize}

Como os valores variam com escargos setoriais e tributos de cada estado, o custo da energia também se modifica de acordo com a região do Brasil. Por isso temos discrepâncias quanto à este valor \cite{ANEEL2019a}. O Rio de Janeiro tem em uma das distribuidoras do estado, a Ceral Araruama, o maior custo de energia com R\$0,950/kWh, enquanto no estado do Paraná, a Castro Dis apresenta o menor valor sendo R\$0,351/kWh. Segundo a ANEEL, temos uma média nacional de R\$0,560/kWh, como retratado na Figura 3.

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Ranking de Tarifa Residencial Brasileira - R\$/kWh}
\includegraphics[scale=0.45]{images/Cap2/Figura3.png}
\fonte{ANEEL (2020)}
\end{figure}

\subsection{Bandeiras Tarifárias}

As bandeiras tarifárias foram instituidas a partir de 2015 pela ANEEL, sendo elas: verde, amarela e vermelha. Cada uma tem a função de manifestar se ocorrerão ou não acréscimos ao valor final da energia elétrica que será repassada ao consumidor final \cite{ANEEL2020c}. Estes números irão variar de acordo com a conjuntura de geração, podendo variar de acordo com as fontes de energia disponíveis para geração, obtendo condições mais favoráveis ou não. Abaixo estão as peculiaridades de cada uma delas:

\begin{description}
    
\item [Bandeira verde:] Condições favoráveis de geração. Nenhum acréscimo na tarifa de energia.

\item [Bandeira amarela:] Condições menos favoráveis. Acréscimo de R\$ 0,01343/kWh utilizado.

\item [Bandeira vermelha - Patamar 1:] Condições mais custosas de geração. Acréscimo de \par R\$ 0,04169/kWh utilizado.

\item [Bandeira vermelha - Patamar 2:] Condições mais ainda custosas. Acréscimo de \par R\$ 0,06243/kWh utilizado.

\end{description}

Estão inclusos no Sistema de Bandeiras Tarifárias todos os consumidores cativos ligados às distribuidoras conectadas ao Sistema Interligado Nacional (SIN). Roraima é o único estado brasileiro que não faz parte do SIN, consequentemente, não funciona no sistema de bandeiras \cite{ANEEL2020c}.

\subsection{Tarifa branca de Energia}

A modalidade de tarifa branca foi instaurada pela ANEEL em 2018, entrando em vigência a partir de janeiro deste ano. Diferentemente da tarifa convencional, a mesma dispõe de diferentes valores de energia ao longo do dia. Em dias úteis são divididos em horários de ponta (tarifa mais elevada), intermediário e fora de ponta (tarifa de menor valor). Aos fins de semana as tarifas são sempre fora de ponta, que tem valor inferior à tarifa convencional \cite{ANEEL2020d}. \par

Este modelo de tarifa pode beneficiar usuários que consumam grande parte de sua demanda de energia fora dos horários de ponta, assim, terá um custo muito menor no kWh contratado e consequentemente, obtendo uma redução no valor da fatura de energia mensal. Ao mesmo tempo, quanto maior o número de clientes que aderirem à este modelo de tarifa, maior é o benefício também da concessionária pois irá reduzir o consumo durante os horários mais críticos que vai das 17h às 22h de segunda à sexta, adquirindo um deslocamento de carga que aliviia sobrecarga no sistema e reduz a carência de expansão da rede elétrica nacional para suprir os horários de pico \cite{Konopatzki2015}. \par 

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Valores em Reais por kWh}
\includegraphics[scale=0.55]{images/Cap2/Figura4.png}
\fonte{ANEEL (2020)}
\end{figure}


\section{Água Encanada e Gás Envasado}
\subsection{Tarifação da Água Encanada}

A água potável é um recurso essencial para a vida. Em 100 anos, o consumo de água ampliou-se em 6 vezes e continua crescendo 1\% a cada ano principalmente pelo crescimento populacional, desenvolvimento econômico e pelas mudanças nos padrões de consumo, de acordo com a Organização das Nações Unidas . Assim como cresce a demanda, gradativamente também são reajustados os valores de cobrança pelo uso da água \cite{ONU2020}.


As companhias de saneamento básico de cada estado são as responsáveis pela distribuição de água a nível residencial. Cada estado dispõe de uma Agencia Reguladora que irá estipular o reajuste anual da tarifa para cada companhia de saneamento. No Paraná, a SANEPAR institui as tarifas de acordo com a categoria, sendo elas: residencial, comercial, industrial, utilidade pública e poder público \cite{AGEPAR2019}. Cada categoria terá um valor diferenciado, iremos destacar aqui a tarifa residencial em Curitiba, onde está localizada a Unidade Consumidora que utilizaremos para realizar o presente trabalho. 

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Tarifa Residencial de Água em Curitiba}
\includegraphics[scale=0.7]{images/Cap2/Figura5.png}
\fonte{AGEPAR (2019)}
\end{figure}

%Falar sobre o custo da água e o gasto de energia elétrica para os tratamentos químicos da água

\subsection{Tarifação de Gás Envasado}

O gás GLP (Gás Liquefeito de Petróleo) é uma parcela importante da matriz energética brasileira, comparecendo com 3,2\% do consumo de energia no Brasil \cite{EPE2019}. Por ser um gás que é distribuído em recipientes transportáveis, chamados botijões de gás, consegue chegar aos lugares mais afastados do país. À vista disso, o GLP tem um alcance mais expressivo quando comparado com a energia elétrica e a água encanada \cite{MOURA2012}. De modo geral, todos os derivados do petróleo se tornam gradativamente mais escassos, o que reflete nos constantes reajustes nas tarifas que cresceram 15,2\% desde 2009 no mercado nacional \cite{AgenciaNacionaldePetroleo2019}, como exposto na Figura 6.

\begin{figure} [!htb]
\centering
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\caption{- Preço Médio do GLP ao Consumidor R\$/kG (2009 - 2018)}
\includegraphics[scale=0.65]{images/Cap2/Figura6.png}
\fonte{ANP 2020}
\end{figure}

Os usos do GLP são muito amplos, podendo ser utilizado para aquecimento de ambientes, aquecimento de água, cocção de alimentos, entre outros. No caso da UC que iremos estudar, a única função do gás é abastecer o fogão à gás utilizado para o preparo dos alimentos.

\section{Geração Distríbuida}

O cenário de incentivo crescente à geração de energia limpa facilitou a inclusão da Geração Distribuída (GD), que é a geração de energia de fontes renováveis mais próxima ou no local de consumo \cite{ANEEL2012}. A partir de 2012, o consumidor brasileiro passou a ter direito de gerar a sua própria energia, podendo utilizar toda energia gerada na sua unidade ou fornecer o excedente para a rede de distribuição local. Essa ação trouxe inovações que consciliam a redução no custo com energia da unidade do mesmo modo que gera uma consciência social, ambiental e sustentável. Do mesmo modo que é benéfica para os clientes, a GD é imensamente vantajoso para o sistema elétrico que pode adiar gastos com o alargamento das redes de transmissão e distribuição, baixo impacto ambiental, reduz a sobrecarga da rede, reduzindo perdas e diversifica a matriz energética \cite{ANEEL2015}.\par

Com base na Resolução Normativa da Aneel 482/2012, fica estipulado:

\begin{itemize}
\item Microgeração Distribuída: central geradora de energia elétrica até 75 kW, utilizando cogeração qualificada ou fontes renováveis de energia elétrica e conectada à rede.\par
\item Minigeração Distribuída: central geradora de energia elétrica com potência superior a 75 kW e menor ou igual a 5MW, utilizando cogeração qualificada ou fontes renováveis de energia elétrica e conectada à rede.\par
\end{itemize}

Neste projeto será utilizada um painel de geração solar, instalado na unidade consumidora escolhida, para captação de dados e geração de energia elétrica. A fim de estabelecer uma análise com base nos dados.

\section{Plataforma eletrônica {\itshape Open-Source}}

Plataformas de código aberto ou {\itshape open-source platforms}, são formadas por {\itshape softwares} de código aberto {\itshape(Open-Source Softwares - OSS)}, que por sua vez se caracterizam pela disposição do código-fonte sob licença específica. Esta licença concede aos usuários os direitos de inspecionar, estudar, modificar, aprimorar e distribuir o software em questão, para terceiros, independente do propósito \cite{Goldman2005WhatSource}. \par
Este tipo de {\itshape software} permite o desenvolvimento de forma colaborativa e sua utilização angaria adeptos nos meios acadêmicos e profissionais há mais de uma década, porém atualmente vem se consolidando como principal ferramenta no desenvolvimento de tecnologias disruptivas. \cite{Volpi2019HowWorld}.

\section{Trabalhos Relacionados}

Existem diversas soluções similares ou que, de alguma forma, se relacionam com a proposta deste trabalho. Algumas disponibilizam apenas o {\itshape hardware} e sugerem o uso de alguma plataforma {\itshape open-source} para interação com o dispositivo, outras oferecem a solução completa contendo {\itshape hardware} e {\itshape software} e ainda existe uma terceira categoria onde o fornecimento de {\itshape softwares} possibilita apenas a verificação daqueles dados já captados por {\itshape hardware} de terceiros. \par
As soluções a seguir contemplam dispositivos e plataformas originais

\subsection{Sistema de monitoramento energético de uma residência com geração distribuída - TCC UP 2018}

\subsection{Avaliação de Eficiência Energética Residencial Utilizando Internet das Coisas - TCC UTFPR 2018}